\item Estudiar la convergencia y la convergencia absoluta de la serie \seriean, en cada uno de los siguientes casos:
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
\item $\D a_n = \frac{(-1)^{n-1}}{n^2+1}$;
\item $\D a_n = (-1)^{n+1} \frac{n+1}n$;
\item $\D a_n = (-1)^{n} \frac{n^2-2n-1}{n!}$;
\item $\D a_n = \frac{(-1)^{n}}{\ln n}$;
\item $\D a_k = \frac{(8k^3-2k^2+100000)^{k}}{(9k+1)^{3k}}$;
\item $\D a_k = \frac{(-1)^k}{\sqrt{k+1}}$;
\item $\D a_k = \frac{(8k^3+1000)^{k}}{(9k+111)^{3k}}$;
\item $\D a_k = \frac{(-1)^k}{(k+1)^3}$.
\end{enumerate}
\end{multicols}

\item* 
\begin{enumerate}
\item Sea \sucan una sucesión que satisface las hipótesis del Criterio de Leibniz. Probar que para todo \niN, se cumple que
\[
\Big| \sum_{k=1}^\infty a_k - \sum_{k=1}^n a_k \Big| < a_n. 
\]
\item Verificar que la serie $\sum_{n=1}^\infty \frac{(-1)^{n-1}}{6n}$ es convergente, y calcular su suma con un error menor que $10^{-3}$.
\end{enumerate}

